\chapter{PERCEPTION TACTILE}
Sens du toucher : (déf) système qui peut mesurer une propriété donnée d’un objet ou d’un phénomène, au travers d’un contact physique entre le système et l’objet. [Lederman SJ. Tactual Perception]\par
Le sens du toucher pour certains animaux est primordial. Les araignées sont très sensibles au toucher mais ne voient pas la lumière, l’obscurité et les formes basiques [Barth’2016…]. Les araignées apprennent plus sur leur environnement en ressentant les vibrations qu’en utilisant leurs yeux. Elles arrivent à faire la distinction en les différentes vibrations (insert dans la toile, vent qui souffle, autre araignées sur la toile, …).\par
Diap presentation\par
Le sens du toucher chez les mammifères et humains :\par
…Les Mammifères […]\par
…Le premier sens développé chez le fétu – au bout de 7 semaines, haptonomie - \par
Sens de nature complexe et non intuitive. Ce n’est pas une simple transduction d’une propriété physique en un signal électrique. Elle peut prendre plusieurs formes de la détection d’une texture, d’une forme, d’une blessure, d’un échange et autre. Les dernières avancées dans le domaine de l’haptique, des neurosciences cognitives et psychologiques.\par
Par rapport au sens de l’ouïe ou de la vue, le toucher reste encore une quantité définie. Dans les prochains paragraphes, un état de l’art sur la mécanique de la peau, les systèmes mécanorécepteurs de la peau jusqu’au système somatosensoriel va être établi à partir des dernières études faites en haptique.\par


\input{1_Bible/Chapters/3_Perception_Tactile/1.EP}
\input{1_Bible/Chapters/3_Perception_Tactile/2.Dimension}
\input{1_Bible/Chapters/3_Perception_Tactile/3.Information_Transfer}
\input{1_Bible/Chapters/3_Perception_Tactile/4.Type}



